**鄭-{余}-鎮**（），[台灣的政治人物](../Page/台灣.md "wikilink")，[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[新莊區人](../Page/新莊區.md "wikilink")，曾任[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")，卻因[婚外情導致其政治生命的結束](../Page/婚外情.md "wikilink")。

## 簡介

鄭-{余}-鎮\[1\]於台北市[成功高中畢業後](../Page/成功高中.md "wikilink")，畢業於[臺灣省立臺北工業專科學校](../Page/臺灣省立臺北工業專科學校.md "wikilink")，並且之後進入同校「商業自動化與管理研究所」並取得學位。1980年，[新莊鎮改制為新莊市](../Page/新莊區.md "wikilink")，鄭余鎮在[地方派系](../Page/臺灣地方派系.md "wikilink")「[國治派](../Page/國治派.md "wikilink")」的支持下當選新莊市第一屆市長；之後鄭余鎮於1983年當選[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")，並且於1986年、1989年連任。

鄭余鎮為1980年代[黨外運動陣營的大將](../Page/黨外運動.md "wikilink")。[民主進步黨於](../Page/民主進步黨.md "wikilink")1986年成立後，鄭入黨，曾經出任中央黨部社會運動部主任、中央黨部選舉對策委員會委員、台北縣黨部第一屆主任委員。但是鄭在1992年不分區立法委員落選後，1995年、1998年角逐台北縣立法委員都落選。直到2001年，鄭才以「鎮國元帥」之名，以近七萬票的高票當選[台北縣第二選舉區立法委員](../Page/新北市第二選舉區.md "wikilink")。

鄭余鎮重返[立法院之後不久](../Page/立法院.md "wikilink")，便與有[美國公民身分](../Page/美國公民.md "wikilink")、時任「鄭余鎮國會辦公室總召集人」的女藝人[王筱嬋有所來往](../Page/王筱嬋.md "wikilink")。2002年7月，鄭余鎮拋棄[元配呂珮茵](../Page/元配.md "wikilink")，與王筱嬋前往美國[登記結婚](../Page/登記結婚.md "wikilink")，稱王筱嬋是「天上掉下來的禮物」。「天上掉下來的禮物」一度成為台灣[流行語](../Page/流行語.md "wikilink")。2002年8月17日，呂珮茵發表給鄭余鎮的公開信，抨擊鄭余鎮在美國與王筱嬋[重婚](../Page/重婚.md "wikilink")。此一[婚外情事件稱為](../Page/婚外情.md "wikilink")「鄭王戀」\[2\]，引發台灣社會輿論的強烈反彈與負面觀感，民進黨因此開除鄭余鎮黨籍。一般認為：鄭余鎮因為歷次選舉失利導致財務困難，才找上王筱嬋。鄭余鎮後來與王筱嬋分手，並且回到呂珮茵身邊，但是其負面觀感已深植人心。

2003年11月，王筱嬋向[台北地方法院提起訴訟](../Page/台北地方法院.md "wikilink")，請求確認她與鄭余鎮在美國的婚姻無效。2004年2月，台北地方法院判決鄭余鎮與王筱嬋的婚姻無效，王筱嬋隨即在美國控告鄭余鎮[詐欺騙婚](../Page/詐欺.md "wikilink")。2004年6月10日，美國加州[帕萨迪纳法院判決](../Page/帕萨迪纳_\(加利福尼亚州\).md "wikilink")，鄭余鎮詐欺罪名成立\[3\]。2004年7月5日，鄭-{余}-鎮參加[吳宗憲主持的](../Page/吳宗憲.md "wikilink")[東森綜合台節目](../Page/東森綜合台.md "wikilink")《[台灣眾議團](../Page/台灣眾議團.md "wikilink")》錄影，他說，他曾與王筱嬋簽切結書約定不能公開批評對方的不是，否則可以去告對方；所以無論王筱嬋如何揭露兩人之間的事，他都保持一貫「閉嘴」的態度，不想惹事，也不想回應；他說，他很後悔自己出軌，對不起老婆；說到傷心處，他當場大哭，全場都嚇一跳。

2004年，鄭余鎮加入[無黨團結聯盟](../Page/無黨團結聯盟.md "wikilink")，並且出任無黨團結聯盟立法院黨團幹事長；同年[立法委員選舉](../Page/2004年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，鄭余鎮以「重『心』（新）出發」口號於台北縣第二選舉區競選連任。2004年10月21日，鄭余鎮在[TVBS-NEWS節目](../Page/TVBS-NEWS.md "wikilink")《[新聞最前線](../Page/新聞最前線.md "wikilink")》承認，都是「鄭王戀」害了他\[4\]，希望選民再給他一次機會。2004年12月11日，鄭余鎮以995票敗北，鄭表示坦然面對失敗。\[5\]

鄭余鎮之子[鄭余豪是](../Page/鄭余豪.md "wikilink")[台灣團結聯盟提名的](../Page/台灣團結聯盟.md "wikilink")[2008年立法委員選舉](../Page/2008年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")[台北縣第四選舉區立法委員候選人](../Page/新北市第四選舉區.md "wikilink")，但落選。2007年12月21日，[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[陳水扁來新莊市出席民進黨台北縣第四選舉區立委候選人](../Page/陳水扁.md "wikilink")[吳秉叡造勢晚會](../Page/吳秉叡.md "wikilink")，但場地設在鄭余豪競選總部門口，鄭余鎮憤而抨擊民進黨「居心叵測」；而在陳水扁要離場時，鄭余鎮與鄭余豪突然企圖衝向陳水扁面前抗議，被[霹靂小組抬離現場](../Page/霹靂小組.md "wikilink")\[6\]。

2009年，鄭余鎮父子等人成立的「合益資產管理顧問公司」與「中華民國健康理財合作聯誼會」被控以[互助會名義](../Page/互助會.md "wikilink")，於2005年11月至2007年3月吸金新台幣一千八百多萬元，並挪用多數款項轉投資自家公司，後因投資會員未取得獲利，會員才發現被騙，合益公司已人去樓空。2009年12月9日，[台北地檢署依](../Page/台北地檢署.md "wikilink")《[中華民國刑法](../Page/中華民國刑法.md "wikilink")》詐欺罪及《銀行法》起訴鄭余鎮父子、合益資產管理顧問公司負責人戴忠義、戴忠義之妻賴素惠等六人；鄭余鎮等人均否認犯行，強調是民間互助會的經營模式\[7\]。

[2012年立法委員選舉](../Page/2012年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，鄭余鎮代表[健保免費連線在](../Page/健保免費連線.md "wikilink")[新北市第四選舉區參選](../Page/新北市第四選舉區.md "wikilink")[區域立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")，落選。2011年12月3日，鄭余鎮帶著健保免費連線志工在[2012年總統選舉電視辯論會場外抗議](../Page/2012年中華民國總統選舉電視辯論.md "wikilink")\[8\]。

2013年8月16日，由於鄭余鎮與戴忠義成立合益公司時未實際繳納股款新台幣1000萬元，台北地方法院依違反《公司法》判處鄭余鎮與戴忠義各拘役25天、可易科罰金新台幣22500元\[9\]。

## 參考文獻

[Category:新莊市市長](../Category/新莊市市長.md "wikilink")
[J鄭](../Category/被開除民主進步黨黨籍者.md "wikilink")
[J鄭](../Category/無黨團結聯盟黨員.md "wikilink")
[J鄭](../Category/臺灣省立臺北工業專科學校校友.md "wikilink")
[J鄭](../Category/臺北市立成功高級中學校友.md "wikilink")
[J鄭](../Category/新北市人.md "wikilink")
[Zhen鎮](../Category/鄭余姓.md "wikilink")

1.  [聯合新聞網－台灣人物－鄭余鎮](http://mag.udn.com/mag/people/itempage.jsp?f_SUB_ID=4415)
2.  [鄭余鎮與王筱嬋婚外戀事件簿](http://intermargins.net/repression/deviant/Marriage/adultery/200208_wangxiaochan_events/200208_wangxiaochan_events_index.htm)
3.  [王筱嬋告鄭余鎮騙婚勝訴](http://ent.appledaily.com.tw/enews/article/entertainment/20040630/1044629/)
4.  [鄭王戀影響民調？鄭余鎮坦承錯誤](http://news.tvbs.com.tw/entry/471681)
5.  [得票995張 鄭余鎮：坦然面對後會有期](http://news.tvbs.com.tw/entry/464250)
6.  [鄭余鎮父子嗆扁！ 被抬山豬進警局](http://news.tvbs.com.tw/old-news.html?nid=301019)
7.  [吸金1800萬
    鄭余鎮父子涉詐欺](http://mag.udn.com/mag/people/storypage.jsp?f_ART_ID=225936)
8.  [天上掉下來的禮物！ 鄭余鎮重出選立委](http://www.ettoday.net/news/20111205/10816.htm)
9.  [前立委鄭余鎮違公司法
    判拘25天](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/local/20130816/243573)